

偏微分方程

李奇睿

浙江大学数学科学学院

qi-rui.li@zju.edu.cn

第四章：积分变换法

本章概览

- ♠ 介绍 Fourier 变换的定义及其性质。
- ♠ 介绍 Fourier 变换在求解偏微分方程中的应用。
- ♠ 介绍 Laplace 变换的性质及其应用。

教学要求

- ♣ 熟练掌握 Fourier 变换的性质；
- ♣ 会计算一些简单函数的 Fourier 变换；
- ♣ 熟练掌握用 Fourier 变换求解线性偏微分方程。
- ☒ Laplace 变换及应用不要求。

周期为 T 的函数 f 可以展开成 Fourier 级数

$$f(x) = \frac{1}{2}A_0 + \sum_{n=1}^{\infty} \left(A_n \sin \frac{2n\pi x}{T} + B_n \cos \frac{2n\pi x}{T} \right).$$

注：若 f 定义在有限区间 $[a, b]$ 上，可被认为是周期的（通过延拓），周期为 $T = b - a$ 。

利用 Euler 公式

$$\sin \frac{2n\pi x}{T} = \frac{1}{2i} \left(e^{\frac{2\pi nx}{T}i} - e^{-\frac{2\pi nx}{T}i} \right), \quad \cos \frac{2n\pi x}{T} = \frac{1}{2} \left(e^{\frac{2\pi nx}{T}i} + e^{-\frac{2\pi nx}{T}i} \right),$$

我们得到

$$f(x) = \sum_{n=-\infty}^{\infty} C_n e^{\frac{2\pi nx}{T}i}, \quad C_n \in \mathbb{C}.$$

利用 $\{e^{\frac{2\pi nx}{T}i}\}$ 的正交性：

$$\frac{1}{T} \int_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}} e^{\frac{2\pi(n-m)x}{T}i} dx = \delta_{nm},$$

可以算出

$$C_n = \frac{1}{T} \int_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}} f(y) e^{-\frac{2\pi ny}{T}i} dy.$$

把 C_n 的表达式代入到 f 的 Fourier 级数中,

$$\begin{aligned} f(x) &= \frac{1}{T} \sum_{n=-\infty}^{\infty} \left(\int_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}} f(y) e^{-\frac{2\pi ny}{T}i} dy \right) e^{\frac{2\pi nx}{T}i} \\ &= \frac{1}{2\pi} \frac{2\pi}{T} \sum_{n=-\infty}^{\infty} \left(\int_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}} f(y) e^{-\lambda_n y i} dy \right) e^{\lambda_n x i} \quad (\lambda_n = \frac{2\pi}{T} n). \end{aligned}$$

这是 $\lambda \mapsto e^{\lambda x} F_T(\lambda)$ 关于分划 $\{\Delta_n\}_{n=0, \pm 1, \dots}$, $\Delta_n = [\lambda_n, \lambda_{n+1}]$ 的 Darboux 和, 其中

$$F_T(\lambda) := \int_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}} f(y) e^{-\lambda y i} dy.$$

当 $T \rightarrow \infty$ 时, 可以看到

$$\begin{aligned} F_T(\lambda) &= \int_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}} f(y) e^{-\lambda y i} dy \rightarrow \widehat{f}(\lambda) := \int_{\mathbb{R}} f(y) e^{-\lambda y i} dy, \\ \frac{2\pi}{T} \sum_{n=-\infty}^{\infty} &\rightarrow \int_{\mathbb{R}} d\lambda. \end{aligned}$$

若 f 是 \mathbb{R} 上的任何函数, 可以认为其周期 $T = \infty$ 。在 Fourier 级数中令 $T \rightarrow \infty$,

$$f(x) = \frac{1}{2\pi} \int_{\mathbb{R}} \hat{f}(\lambda) e^{\lambda \cdot x i} d\lambda.$$

定义: Fourier 变换及其逆变换

- 若 $f \in L^1(\mathbb{R}^n)$ (即绝对可积), 其 Fourier 变换 为

$$\mathcal{F}[f](\lambda) = \hat{f}(\lambda) = \int_{\mathbb{R}^n} f(x) e^{-\lambda \cdot x i} dx, \quad \forall \lambda \in \mathbb{R}^n.$$

- 若 $f \in L^1(\mathbb{R}^n)$ (即绝对可积), 其 Fourier 逆变换 为

$$\mathcal{F}^{-1}[f](x) = f^\vee(x) = \frac{1}{2\pi} \int_{\mathbb{R}^n} f(\lambda) e^{\lambda \cdot x i} d\lambda, \quad \forall x \in \mathbb{R}^n.$$

注: 课程仅考虑 $n = 1$ 的情况, 这时 $\lambda \cdot x = x\lambda$ 。

Fourier 反演公式 若 $f \in L^1(\mathbb{R}) \cap C^1(\mathbb{R})$ (或分段 C^1), 则 $f = \mathcal{F}^{-1} \circ \mathcal{F}[f]$.

练习 1

求如下函数 f 的 Fourier 变换:

$$f(x) = \begin{cases} 0, & x \leq 0, \\ e^{-\beta x} \text{ (其中 } \beta > 0), & x > 0. \end{cases}$$

按定义计算

$$\begin{aligned} \widehat{f}(\lambda) &= \int_{\mathbb{R}} f(x) e^{-i\lambda x} dx \\ &= \int_0^{\infty} e^{-(\beta+i\lambda)x} dx \\ &= -\frac{1}{\beta+i\lambda} e^{-(\beta+i\lambda)x} \Big|_0^{\infty} \\ &= \frac{1}{\beta+i\lambda}. \end{aligned}$$



练习 2

求如下函数 f 的 Fourier 变换:

$$f(x) = e^{-|x|}.$$

按定义计算

$$\begin{aligned}\widehat{f}(\lambda) &= \int_{\mathbb{R}} f(x) e^{-i\lambda x} dx \\&= \int_{\mathbb{R}} e^{-|x| - i\lambda x} dx \\&= \int_{-\infty}^0 e^{(1-i\lambda)x} dx + \int_0^{\infty} e^{-(1+i\lambda)x} dx \\&= \frac{1}{1-i\lambda} e^{(1-i\lambda)x} \Big|_{-\infty}^0 - \frac{1}{1+i\lambda} e^{-(1+i\lambda)x} \Big|_0^{\infty} \\&= \frac{1}{1-i\lambda} + \frac{1}{1+i\lambda} \\&= \frac{2}{1+\lambda^2}.\end{aligned}$$



练习 3

求如下函数 f 的 Fourier 变换:

$$f(x) = \frac{\sin ax}{x}, \text{ (其中 } a > 0\text{)}.$$

按定义计算

$$\begin{aligned}\widehat{f}(\lambda) &= \int_{\mathbb{R}} f(x) e^{-i\lambda x} dx \\&= \int_{\mathbb{R}} \frac{\sin ax}{x} \cos(\lambda x) dx - i \int_{\mathbb{R}} \frac{\sin ax}{x} \sin(\lambda x) dx \\&= 2 \int_0^{\infty} \frac{\sin ax}{x} \cos(\lambda x) dx \quad (\text{利用被积函数的奇偶性}) \\&= \int_0^{\infty} \frac{\sin(a+\lambda)x + \sin(a-\lambda)x}{x} dx.\end{aligned}$$

注意到

$$\int_0^{\infty} \frac{\sin x}{x} dx = \frac{\pi}{2}.$$

简单的变量代换告诉我们

$$\widehat{f}(\lambda) = \begin{cases} \pi, & |\lambda| < a, \\ 0, & |\lambda| > a, \\ \frac{\pi}{2}, & |\lambda| = a. \end{cases}$$

我们验证

$$\int_0^{\infty} \frac{\sin x}{x} dx = \frac{\pi}{2}.$$

对任何 $(x, t) \in [0, \infty) \times [0, \infty)$, 考虑 $f(x, t) = \frac{\sin x}{x} e^{-tx}$, 以及 $F(t) = \int_0^{\infty} f(x, t) dt$ 。

$$F'(t) = - \int_0^{\infty} \sin x e^{-tx} dx.$$

利用分部积分,

$$\begin{aligned} \int_0^{\infty} \sin x e^{-tx} dx &= -[e^{-tx} \cos x]_0^{\infty} - t \int_0^{\infty} e^{-tx} \cos x dx \\ &= 1 - t \left([\sin x e^{-tx}]_0^{\infty} + t \int_0^{\infty} \sin x e^{-tx} dx \right) \\ &= 1 - t^2 \int_0^{\infty} \sin x e^{-tx} dx. \end{aligned}$$

因此得到 $F'(t) = -(1+t^2)^{-1} = -(\arctan t)'$ 。所以

$$\int_{[0, \infty)} \frac{\sin x}{x} dx = F(0) = F(\infty) + F(0) - F(\infty) = - \int_0^{\infty} F'(t) dt = \arctan x \Big|_0^{\infty} = \frac{\pi}{2}.$$



Fourier 变换的基本性质

如下性质可通过定义直接验证 (自由练习)。记 $f^\wedge = \widehat{f} = \mathcal{F}[f]$, $f^\vee = \mathcal{F}^{-1}[f]$ 。

♠ 线性性 : $(f + \mu g)^\wedge = \widehat{f} + \mu \widehat{g}$, $(f + \mu g)^\vee = f^\vee + \mu g^\vee$ ($\mu \in \mathbb{C}$)。

♠ 平移性 : $[f(x - h)]^\wedge(\lambda) = e^{-ih\lambda} \widehat{f}(\lambda)$, $[f(x)e^{ihx}]^\wedge(\lambda) = \widehat{f}(\lambda - h)$ ($h \in \mathbb{R}$)。

♠ 伸缩性 : $[f(ax)]^\wedge(\lambda) = a^{-1} \widehat{f}(a^{-1}\lambda)$, $a \in \mathbb{R} \setminus \{0\}$ 。

♠ 乘子性质 : $[xf(x)]^\wedge(\lambda) = i \frac{d}{d\lambda} \widehat{f}(\lambda)$, 一般的 $[x^m f(x)]^\wedge(\lambda) = i^m \frac{d^m}{d\lambda^m} \widehat{f}(\lambda)$ ($m \geq \mathbb{N}$)。

♠ 对称性质 : $\widehat{f}(-\lambda) = 2\pi f^\vee(\lambda)$ 。

记 $f^\wedge = \widehat{f} = \mathcal{F}[f]$, $f^\vee = \mathcal{F}^{-1}[f]$ 。

♠ 伴随性质： $\int_{\mathbb{R}} f(x) \widehat{g}(x) dx = \int_{\mathbb{R}} \widehat{f}(x) g(x) dx$ 。

证明. 按定义计算

$$\int_{\mathbb{R}} f(x) \widehat{g}(x) dx = \int_{\mathbb{R}} f(x) \left[\int_{\mathbb{R}} g(\lambda) e^{-i\lambda x} d\lambda \right] dx = \int_{\mathbb{R}} g(\lambda) \left[\int_{\mathbb{R}} f(x) e^{-i\lambda x} dx \right] d\lambda = \int_{\mathbb{R}} \widehat{f}(x) g(x) dx$$

♠ 微分性质：若 $f \in C^m(\mathbb{R})$, $\lim_{|x| \rightarrow \infty} f^{(k)}(x) = 0$ ($k = 1, \dots, m-1$),

$$[f^{(m)}]^\wedge(\lambda) = (i\lambda)^m f^\wedge(\lambda).$$

证明. 反复利用分部积分

$$[f^{(m)}]^\wedge(\lambda) = \int_{\mathbb{R}} f^{(m)} e^{-i\lambda x} dx = \int_{\mathbb{R}} e^{-i\lambda x} df^{(m-1)} = i\lambda \int_{\mathbb{R}} f^{(m-1)} e^{-i\lambda x} dx = \dots = (i\lambda)^m f^\wedge(\lambda).$$

记 $f^\wedge = \widehat{f} = \mathcal{F}[f]$, $f^\vee = \mathcal{F}^{-1}[f]$ 。

♠ 积分性质 若 $g(x) = \int_{-\infty}^x f(t) dt \in L^1(\mathbb{R})$, 则 $\widehat{g}(\lambda) = \frac{1}{i\lambda} \widehat{f}(\lambda)$ 。

证明. 因为 $f = g'$, 利用 Fourier 变换的微分性质, $\widehat{f}(\lambda) = [g']^\wedge(\lambda) = i\lambda \widehat{g}(\lambda)$ 。

♠ Parseval 等式: 若 $f, \widehat{f} \in L^1$ 且 $\widehat{\widehat{f}}^\vee = f$, 则 $\int_{\mathbb{R}} |f|^2 = \frac{1}{2\pi} \int_{\mathbb{R}} |\widehat{f}|^2$ 。

证明. 利用 Fourier 变换的卷积性质,

$$\begin{aligned} \int_{\mathbb{R}} f^2 &= \int_{\mathbb{R}} f(x) \left[\frac{1}{2\pi} \int_{\mathbb{R}} \widehat{f}(\lambda) e^{i\lambda x} d\lambda \right] dx = \frac{1}{2\pi} \int_{\mathbb{R}} \widehat{f}(\lambda) \left[\int_{\mathbb{R}} f(x) e^{i\lambda x} dx \right] d\lambda \\ &= \frac{1}{2\pi} \int_{\mathbb{R}} \mathcal{F}[f] \cdot \overline{\mathcal{F}[f]} = \frac{1}{2\pi} \int_{\mathbb{R}} |\widehat{f}|^2. \end{aligned}$$

卷积定义及其运算

定义：函数的卷积. 若 $f, g \in L^1(\mathbb{R}^n)$ ，二者的卷积 (convolution) 定义为

$$(f * g)(x) = \int_{\mathbb{R}^n} f(x - y)g(y) dy.$$

注 1. 卷积是对称的，即 $(f * g)(x) = (g * f)(x)$ 。事实上

$$\begin{aligned}(f * g)(x) &= \int_{\mathbb{R}^n} f(x - y)g(y) dy \\&= \int_{\mathbb{R}^n} f(x + y)g(-y) dy \\&= \int_{\mathbb{R}^n} f(z)g(x - z) dz = (g * f)(x).\end{aligned}$$

注 2.: 课程仅考虑 $n = 1$ 的情况，这时

$$f * g(x) = \int_{\mathbb{R}} f(x - y)g(y) dy.$$

练习 4

计算如下两个函数的卷积

$$f(x) = \begin{cases} 0, & x < 0, \\ 1, & x \geq 0; \end{cases} \quad g(x) = \begin{cases} 0, & x < 0, \\ e^{-x}, & x \geq 0. \end{cases}$$

按定义计算

$$\begin{aligned} (f * g)(x) &= \int_{\mathbb{R}} f(x-y)g(y)dy \\ &= \int_{\mathbb{R}} \mathbf{1}_{\{y \leq x\}} \cdot \mathbf{1}_{\{y \geq 0\}} e^{-y} dy \\ &= \int_{\mathbb{R}} \mathbf{1}_{\{0 \leq y \leq x\}} e^{-y} dy \\ &= \begin{cases} 0, & x \leq 0, \\ \int_0^x e^{-y} dy, & x > 0, \end{cases} \\ &= \begin{cases} 0, & x \leq 0, \\ 1 - e^{-x}, & x > 0. \end{cases} \end{aligned}$$



Fourier 变换的卷积性质：若 $f, g \in L^1$ ，则 $\mathcal{F}[f * g] = \mathcal{F}[f] \mathcal{F}[g]$ 。

证明. 按定义计算，并在计算中交换积分顺序

$$\begin{aligned}\mathcal{F}[f * g](\lambda) &= \int_{\mathbb{R}} \left[\int_{\mathbb{R}} f(x-y)g(y)dy \right] e^{-i\lambda x} dx \\&= \int_{\mathbb{R}} \left[\int_{\mathbb{R}} f(x-y)e^{-i\lambda x} dx \right] g(y) dy \\&= \int_{\mathbb{R}} \left[\int_{\mathbb{R}} f(x-y)e^{-i\lambda(x-y)} dx \right] e^{-i\lambda y} g(y) dy \\&= \int_{\mathbb{R}} \left[\int_{\mathbb{R}} f(z)e^{-i\lambda z} dz \right] e^{-i\lambda y} g(y) dy \\&= \int_{\mathbb{R}} \widehat{f}(\lambda) e^{-i\lambda y} g(y) dy \\&= \widehat{f}(\lambda) \widehat{g}(\lambda).\end{aligned}$$

推论： $\mathcal{F}^{-1}[fg] = \mathcal{F}^{-1}[f] * \mathcal{F}^{-1}[g]$ (在应用中常用)。

练习 5

求函数 $f(x) = e^{-x^2}$ 的 Fourier 变换。

直接计算表明

$$\begin{aligned}\hat{f}(\lambda) &= \int_{\mathbb{R}} e^{-x^2} e^{-i\lambda x} dx = \frac{i}{\lambda} \int_{\mathbb{R}} e^{-x^2} d e^{-i\lambda x} \\&= \frac{i}{\lambda} [e^{-x^2} e^{-i\lambda x}] \Big|_{x=-\infty}^{x=\infty} + \frac{2i}{\lambda} \int_{\mathbb{R}} x e^{-x^2} e^{-i\lambda x} dx \\&= \frac{2i}{\lambda} \int_{\mathbb{R}} x e^{-x^2} e^{-i\lambda x} dx \\&= \frac{2i}{\lambda} [xf(x)]^{\wedge}(\lambda) \\&= \frac{2i}{\lambda} \cdot i \frac{d}{d\lambda} \hat{f}(\lambda).\end{aligned}$$

这表明 $\hat{f}(\lambda)$ 满足

$$\frac{d}{d\lambda} \hat{f}(\lambda) = -\frac{\lambda}{2} \hat{f}(\lambda) \implies \hat{f}(\lambda) = \hat{f}(0) e^{-\frac{1}{4}\lambda^2} = \sqrt{\pi} e^{-\frac{1}{4}\lambda^2}.$$

这里我们利用了

$$\hat{f}(0) = \int_{\mathbb{R}} e^{-x^2} dx = \sqrt{\int_{\mathbb{R}^2} e^{-x^2-y^2} dx dy} = \sqrt{2\pi \int_0^\infty e^{-r^2} r dr} = \sqrt{\pi \int_0^\infty e^{-t} dt} = \sqrt{\pi}.$$

练习 6

求函数 $f(x) = e^{-3(x^2+4x-2)}$ 的 Fourier 变换。

依次利用 Fourier 变换的线性性、平移性和伸缩性，我们计算

$$\begin{aligned}\widehat{f}(\lambda) &= [e^{-3(x+2)^2+18}]^\wedge(\lambda) \\&= e^{18} \int_{\mathbb{R}} e^{-3(x+2)^2} e^{-ix\lambda} dx \\&= e^{18} e^{2i\lambda} \int_{\mathbb{R}} e^{-[\sqrt{3}(x+2)]^2} e^{-i[\sqrt{3}(x+2)] \frac{\lambda}{\sqrt{3}}} d[\sqrt{3}(x+2)] \\&= \frac{e^{18+2i\lambda}}{\sqrt{3}} \int_{\mathbb{R}} e^{-x^2} e^{-ix \frac{\lambda}{\sqrt{3}}} dx \\&= \sqrt{\frac{\pi}{3}} e^{18+2i\lambda} e^{-\frac{\lambda^2}{12}}.\end{aligned}$$

最后一步利用上一例中的结论

$$\int_{\mathbb{R}} e^{-x^2} e^{-ix\lambda} dx = [e^{-x^2}]^\wedge(\lambda) = \sqrt{\pi} e^{-\frac{\lambda^2}{4}}.$$

课后作业 习题四, 103-104 页: 1, 2, 3, 5。

Fourier 变换在求解偏微分方程初值问题中的应用

回忆 Fourier 变换的重要性质：

$$[f^{(m)}]^\wedge(\lambda) = (i\lambda)^m f^\wedge(\lambda).$$

利用这个性质可以把常微化为代数方程，把偏微化为常微。在偏微中的应用：

- ♡ 一维热传导方程的初值问题；
- ♡ 一维波动方程的初值问题；
- ♡ 半空间上拉普拉斯方程的第一边值问题。



Jean-Baptiste Joseph Fourier (1768-1830)

法国数学家和物理学家，发起傅里叶级数的研究。

发展为傅里叶分析和调和分析，应用在热传导和弦振动问题。

傅立叶变换和傅立叶传导定律也以他的名字命名。

傅里叶也被普遍认为是温室效应的发现者。

Fourier 变换解偏微 (I): 一维热传导方程的柯西问题

$$\begin{cases} \partial_t u - a^2 \partial_x^2 u = f(x, t), & x \in \mathbb{R}, t > 0, \\ u(x, 0) = \phi(x), & x \in \mathbb{R}. \end{cases}$$

关于 x 做 Fourier 变换, 记 $\widehat{u}(\lambda, t) = \mathcal{F}_x[u(x, t)](\lambda)$, 用如下事实 (把 t 视为参数!!)

$$\mathcal{F}_x[\partial_t u(x, t)](\lambda) = \int_{\mathbb{R}} \partial_t u(x, t) e^{-i\lambda x} dx = \partial_t \left[\int_{\mathbb{R}} u(x, t) e^{-i\lambda x} dx \right] = \frac{d}{dt} \widehat{u}(\lambda, t),$$

$$\mathcal{F}_x[\partial_x^2 u(x, t)](\lambda) = (i\lambda)^2 \widehat{u}(\lambda, t) = -\lambda^2 \widehat{u}(\lambda, t),$$

$$\mathcal{F}_x[f(x, t)](\lambda) = \widehat{f}(\lambda, t),$$

我们把 $u(x, t)$ 的偏微转化为 $\widehat{u}(\lambda, \cdot)$ 关于 t 的如下常微 (把 λ 视为参数!!)

$$(\star) \begin{cases} \frac{d}{dt} \widehat{u} + a^2 \lambda^2 \widehat{u} = \widehat{f}, & t > 0, \\ \widehat{u}|_{t=0} = \widehat{\phi}(\lambda). \end{cases}$$

这个常微可以使用常数变易法或者 Duhamel 原理求解。

利用常数变易法或者 Duhamel 原理求得(★) 的解为

$$\widehat{u}(\lambda, t) = \widehat{\phi}(\lambda) e^{-a^2 \lambda^2 t} + \int_0^t \widehat{f}(\lambda, \tau) e^{-a^2 \lambda^2 (t-\tau)} d\tau.$$

为求出原偏微的解, 我们做 Fourier 逆变换

$$\begin{aligned} u(x, t) &= \mathcal{F}_\lambda^{-1}[\widehat{u}(\lambda, t)](x) \\ &= \mathcal{F}_\lambda^{-1}[\widehat{\phi}(\lambda) e^{-a^2 \lambda^2 t}] + \int_0^t \mathcal{F}_\lambda^{-1}[\widehat{f}(\lambda, \tau) e^{-a^2 \lambda^2 (t-\tau)}] d\tau. \end{aligned}$$

为进一步计算, 回忆如下有用事实:

$$[e^{-x^2}]^\wedge(\lambda) = \sqrt{\pi} e^{-\frac{\lambda^2}{4}} \implies \frac{1}{2\sqrt{\pi}} \int_{\mathbb{R}} e^{-\frac{\lambda^2}{4}} e^{i\lambda x} d\lambda = e^{-x^2}.$$

因此

$$\begin{aligned} \mathcal{F}_\lambda^{-1}[e^{-a^2 \lambda^2 t}](x) &= \frac{1}{2\pi} \int_{\mathbb{R}} e^{-a^2 \lambda^2 t} e^{i\lambda x} d\lambda \\ &= \frac{1}{2\pi} \int_{\mathbb{R}} e^{-\frac{(2a\sqrt{t}\lambda)^2}{4}} e^{i(2a\sqrt{t}\lambda) \frac{x}{2a\sqrt{t}}} d\lambda = \frac{1}{2a\sqrt{\pi t}} e^{-\frac{x^2}{4a^2 t}}. \end{aligned}$$

这称为**热方程的基本解**。

我们继续计算 \hat{u} 的 Fourier 逆变换。利用 Fourier 变换的卷积性质 $(fg)^\vee = f^\vee * g^\vee$,

$$\begin{aligned}\mathcal{F}_\lambda^{-1}[\hat{\phi}(\lambda)e^{-a^2\lambda^2 t}](x) &= \mathcal{F}_\lambda^{-1}[\hat{\phi}] * \mathcal{F}_\lambda^{-1}[e^{-a^2\lambda^2 t}] \\ &= \frac{1}{2a\sqrt{\pi t}} \int_{\mathbb{R}} \phi(y) e^{-\frac{(x-y)^2}{4a^2 t}} dy,\end{aligned}$$

以及

$$\begin{aligned}\mathcal{F}_\lambda^{-1}[\hat{f}(\lambda, \tau)e^{-a^2\lambda^2(t-\tau)}](x) &= \mathcal{F}_\lambda^{-1}[\hat{f}(\lambda, \tau)] * \mathcal{F}_\lambda^{-1}[e^{-a^2\lambda^2(t-\tau)}] \\ &= \frac{1}{2a\sqrt{\pi(t-\tau)}} \int_{\mathbb{R}} f(y, \tau) e^{-\frac{(x-y)^2}{4a^2(t-\tau)}} dy.\end{aligned}$$

合并上述计算, 热方程的柯西问题的解为

$$u(x, t) = \frac{1}{2a\sqrt{\pi t}} \int_{\mathbb{R}} \phi(y) e^{-\frac{(x-y)^2}{4a^2 t}} dy + \frac{1}{2a\sqrt{\pi}} \int_0^t \frac{1}{\sqrt{t-\tau}} \int_{\mathbb{R}} f(y, \tau) e^{-\frac{(x-y)^2}{4a^2(t-\tau)}} dy d\tau.$$

注 1: 上述方法可以平凡地推广到一般维数 n 。

注 2: 同一维波动方程一样, 求解半直线上的热方程可以用反射原理。

注 3: 该公式表明解在任何点处的值瞬时受到初值影响。这和波动方程不同 (初值的影响需要时间传播)。

Fourier 变换解偏微 (II): 上半平面上的调和函数

$$\begin{cases} \Delta u(x, y) = 0, & (x, y) \in \mathbb{R} \times \mathbb{R}_+, \\ u(x, 0) = f(x), & x \in \mathbb{R}, \\ |u(x, y)| \text{ 有界}, & (x, y) \in \mathbb{R} \times \mathbb{R}_+. \end{cases}$$

关于 x 做 Fourier 变换, 记 $\hat{u}(\lambda, y) = \mathcal{F}_x[u(x, y)](\lambda)$, 用如下事实 (把 y 视为参数!!)

$$\mathcal{F}_x[\partial_x^2 u(x, y)](\lambda) = (i\lambda)^2 \hat{u}(\lambda, y),$$

$$\mathcal{F}_x[\partial_y^2 u(x, y)](\lambda) = \frac{d^2}{dy^2} \hat{u}(\lambda, y),$$

$$\mathcal{F}_x[u(x, 0)](\lambda) = \hat{f}(\lambda),$$

我们把 $u(x, y)$ 的偏微转化为 $\hat{u}(\lambda, \cdot)$ 关于 y 的如下常微 (把 λ 视为参数!!)

$$(\star) \begin{cases} \frac{d^2}{dy^2} \hat{u} - \lambda^2 \hat{u} = 0, & y > 0, \\ \hat{u}|_{y=0} = \hat{f}(\lambda). \end{cases}$$

容易得到 (\star) 的通解为 $\hat{u}(\lambda, y) = Ae^{-\lambda y} + Be^{\lambda y}$ 。利用有界性和常微初值,

$$\hat{u}(\lambda, y) = \hat{f}(\lambda) e^{-|\lambda|y}.$$

为求 \hat{u} 的 Fourier 逆变换, 我们首先计算

$$\begin{aligned} 2\pi \mathcal{F}_\lambda^{-1}[e^{-|\lambda|y}](x) &= \int_{\mathbb{R}} e^{-|\lambda|y + i\lambda x} d\lambda = \int_{-\infty}^0 e^{(y+i x)\lambda} d\lambda + \int_0^{\infty} e^{(-y+i x)\lambda} d\lambda \\ &= \frac{1}{y + i x} e^{(y+i x)\lambda} \Big|_{\lambda=-\infty}^{\lambda=0} + \frac{1}{-y + i x} e^{(-y+i x)\lambda} \Big|_{\lambda=0}^{\lambda=\infty} \\ &= \frac{1}{y + i x} + \frac{1}{y - i x} = \frac{2y}{x^2 + y^2}. \end{aligned}$$

该函数称为半平面上拉普拉斯方程的**格林函数**。利用 Fourier 变换的卷积性质, 我们得到

$$\begin{aligned} \mathcal{F}_\lambda^{-1}[\hat{f}(\lambda) e^{-|\lambda|y}](x) &= \mathcal{F}_\lambda^{-1}[\hat{f}(\lambda)] * \mathcal{F}_\lambda^{-1}[e^{-|\lambda|y}](x) \\ &= \frac{1}{\pi} \int_{\mathbb{R}} \frac{f(z)y}{(x-z)^2 + y^2} dz. \end{aligned}$$

合并以上讨论,

$$u(x, y) = \frac{1}{\pi} \int_{\mathbb{R}} \frac{f(z)y}{(x-z)^2 + y^2} dz.$$

注: 上述方法可以平凡地推广到一般维数 n 的上半空间 $\mathbb{R}^{n-1} \times \mathbb{R}_+$ 。

该 Poisson 公式也可由 Green 函数法得到, 见讲稿 6。

Fourier 变换解偏微 (III): 一维波动方程的柯西问题

$$\begin{cases} \partial_t^2 u = a^2 \partial_x^2 u, & x \in \mathbb{R}, t > 0, \\ u(x, 0) = \phi(x), \partial_t u(x, 0) = \psi(x), & x \in \mathbb{R}. \end{cases}$$

关于 x 做 Fourier 变换, 记 $\hat{u}(\lambda, t) = \mathcal{F}_x[u(x, t)](\lambda)$, 用如下事实 (把 t 视为参数!!)

$$\mathcal{F}_x[\partial_t^2 u(x, t)](\lambda) = \frac{d^2}{dt^2} \hat{u}(\lambda, t),$$

$$\mathcal{F}_x[\partial_x^2 u(x, t)](\lambda) = (\mathrm{i}\lambda)^2 \hat{u}(\lambda, t),$$

$$\mathcal{F}_x[u(x, 0)](\lambda) = \hat{\phi}(\lambda), \quad \mathcal{F}_x[\partial_t u(x, t)](\lambda) = \frac{d}{dt} \hat{u}(\lambda, 0) = \hat{\psi}(\lambda),$$

我们把 $u(x, t)$ 的偏微转化为 $\hat{u}(\lambda, \cdot)$ 关于 t 的如下常微 (把 λ 视为参数!!)

$$(\star) \begin{cases} \frac{d^2}{dt^2} \hat{u} + a^2 \lambda^2 \hat{u} = 0, & t > 0, \\ \hat{u}|_{t=0} = \hat{\phi}(\lambda), \quad \frac{d}{dt} \hat{u}|_{t=0} = \hat{\psi}(\lambda). \end{cases}$$

容易得到(★)的通解为 $\hat{u}(\lambda, t) = A \cos a\lambda t + B \sin a\lambda t$ 。利用常微初值,

$$\hat{u}(\lambda, t) = \hat{\phi}(\lambda) \cos a\lambda t + \frac{\hat{\psi}(\lambda)}{a\lambda} \sin a\lambda t.$$

为求 \hat{u} 的 Fourier 逆变换, 我们计算

$$\begin{aligned}\mathcal{F}_\lambda^{-1}[\hat{\phi}(\lambda) \cos a\lambda t](x) &= \frac{1}{4\pi} \int_{\mathbb{R}} \hat{\phi}(\lambda) [e^{a\lambda t i} + e^{-a\lambda t i}] e^{i\lambda x} d\lambda \\&= \frac{1}{4\pi} \int_{\mathbb{R}} \hat{\phi}(\lambda) e^{i\lambda(x+at)} d\lambda + \frac{1}{4\pi} \int_{\mathbb{R}} \hat{\phi}(\lambda) e^{i\lambda(x-at)} d\lambda \\&= \frac{1}{2} (\phi(x+at) + \phi(x-at)).\end{aligned}$$

另一方面, 类似可得

$$\begin{aligned}\mathcal{F}_\lambda^{-1}\left[\frac{\hat{\psi}(\lambda)}{a\lambda} \sin a\lambda t\right](x) &= \frac{1}{2\pi} \int_{\mathbb{R}} \frac{\hat{\psi}(\lambda)}{2a\lambda i} [e^{a\lambda t i} - e^{-a\lambda t i}] e^{i\lambda x} d\lambda \\&= \frac{1}{4a\pi} \int_{\mathbb{R}} \frac{\hat{\psi}(\lambda)}{\lambda i} \int_{x-at}^{x+at} \frac{d}{d\tau} e^{i\lambda \tau} d\tau d\lambda \\&= \frac{1}{4a\pi} \int_{x-at}^{x+at} \int_{\mathbb{R}} \hat{\psi}(\lambda) e^{i\lambda \tau} d\lambda d\tau = \frac{1}{2a} \int_{x-at}^{x+at} \psi(\tau) d\tau.\end{aligned}$$

合并上述结果, 我们再次得到 d'Alembert 公式

$$u(x, t) = \frac{1}{2} (\phi(x+at) + \phi(x-at)) + \frac{1}{2a} \int_{x-at}^{x+at} \psi(\tau) d\tau.$$

练习 7

已知 $\mathcal{F}[e^{-x^2}](\lambda) = \sqrt{\pi}e^{-\frac{\lambda^2}{4}}$, $\int_{\mathbb{R}} f^2 = \frac{1}{2\pi} \int_{\mathbb{R}} |\hat{f}|^2$. 假设 $\phi, \psi \in C_0^\infty(\mathbb{R})$. 证明

$$\begin{cases} \partial_t^2 u - \partial_x^4 u = 0, & x \in \mathbb{R}, t > 0, \\ u(x, 0) = \phi(x), \partial_t u(x, 0) = \psi(x), & x \in \mathbb{R}, \end{cases}$$

存在有限能量解 u (即 $\sup_{t>0} \int_{\mathbb{R}} |u(x, t)|^2 dx < \infty$) 的充要条件是

$$\psi(x) = \phi_{xx}(x).$$

在上述条件下, 求出满足初值问题的有限能量解 $u(x, t)$.

对方程关于 x 做 Fourier 变换, 得到 $\hat{u}(\lambda, t) = \mathcal{F}_x[u(x, t)](\lambda)$ 满足常微 (把 λ 视为参数)

$$\begin{cases} \frac{d^2}{dt^2} \hat{u} - \lambda^4 \hat{u} = 0, & t > 0, \\ \hat{u}|_{t=0} = \hat{\phi}, \quad \frac{d}{dt} \hat{u}|_{t=0} = \hat{\psi}. \end{cases}$$

该常微的解为 $\hat{u}(\lambda, t) = A(\lambda)e^{\lambda^2 t} + B(\lambda)e^{-\lambda^2 t}$, 其中

$$A(\lambda) = \frac{1}{2}(\hat{\phi}(\lambda) + \lambda^{-2}\hat{\psi}(\lambda)), \quad B(\lambda) = \frac{1}{2}(\hat{\phi}(\lambda) - \lambda^{-2}\hat{\psi}(\lambda)).$$

利用 Parseval 等式,

$$\begin{aligned} C &\geq \int_{\mathbb{R}} |\widehat{u}(\lambda, t)|^2 d\lambda = \int_{\mathbb{R}} |A|^2 e^{2\lambda^2 t} d\lambda + \int_{\mathbb{R}} |B|^2 e^{-2\lambda^2 t} d\lambda + \int_{\mathbb{R}} (A\bar{B} + \bar{A}B) \\ &\geq \int_{\mathbb{R} \setminus (-\varepsilon, \varepsilon)} |A|^2 e^{2\lambda^2 t} d\lambda - C' \\ &\geq e^{2\varepsilon^2 t} \int_{\mathbb{R} \setminus (-\varepsilon, \varepsilon)} |A|^2 d\lambda - C'. \end{aligned}$$

因为 $e^{2\varepsilon^2 t}$ 关于时间无界, 并利用 ε 的任意性, 我们得到 $A(\lambda) \equiv 0$ 。所以

$$0 = 2\lambda^2 A(\lambda) = \lambda^2 \widehat{\phi}(\lambda) + \widehat{\psi}(\lambda) = \mathcal{F}[\psi - \phi_{xx}](\lambda), \quad \forall \lambda \in \mathbb{R}.$$

由 Fourier 逆变换, 存在有限能量解的**必要条件**是

$$\psi = \phi_{xx}.$$

以下假设 $\psi = \phi_{xx}$ 成立。则 $A(\lambda) = 0$, 从而 $B(\lambda) = \widehat{\phi}(\lambda)$ 。于是

$$\widehat{u}(\lambda, t) = \widehat{\phi}(\lambda) e^{-\lambda^2 t}.$$

利用 Parseval 等式可以得到

$$\int_{\mathbb{R}} |u(x, t)|^2 dx = \frac{1}{2\pi} \int_{\mathbb{R}} |\widehat{\phi}(\lambda)|^2 e^{-2\lambda^2 t} d\lambda \leq \frac{1}{2\pi} \int_{\mathbb{R}} |\widehat{\phi}(\lambda)|^2 d\lambda = \int_{\mathbb{R}} \phi^2(x) dx < \infty.$$

这表明 $\psi = \phi_{xx}$ 也是存在有限能量解的**充分条件**。

为计算 \hat{u} 的 Fourier 逆变换, 我们通过 $\mathcal{F}[e^{-x^2}](\lambda) = \sqrt{\pi}e^{-\lambda^2/4}$ 得到

$$\begin{aligned}\mathcal{F}^{-1}[e^{-\lambda^2 t}](x) &= \frac{1}{2\pi} \int_{\mathbb{R}} e^{-\lambda^2 t} e^{i\lambda x} d\lambda \\&= \frac{1}{2\pi} \int_{\mathbb{R}} e^{-(\sqrt{t}\lambda)^2} e^{-i(\sqrt{t}\lambda) \frac{-x}{\sqrt{t}}} d\lambda \\&= \frac{1}{2\pi\sqrt{t}} \int_{\mathbb{R}} e^{-y^2} e^{-iy \frac{-x}{\sqrt{t}}} dy \\&= \frac{1}{2\pi\sqrt{t}} \mathcal{F}[e^{-y^2}]\left(-\frac{x}{\sqrt{t}}\right) \\&= \frac{1}{2\sqrt{\pi t}} e^{-\frac{x^2}{4t}}.\end{aligned}$$

我们得到

$$\begin{aligned}u(x, t) &= \frac{1}{2\sqrt{\pi t}} \mathcal{F}_{\lambda}^{-1} \left[\hat{\phi}(\lambda) \cdot [e^{-\frac{x^2}{4t}}]^{\wedge}(\lambda) \right](x) \\&= \frac{1}{2\sqrt{\pi t}} \mathcal{F}_{\lambda}^{-1} [\hat{\phi}(\lambda)] * \mathcal{F}^{-1} [[e^{-\frac{x^2}{4t}}]^{\wedge}(\lambda)](x) \\&= \frac{1}{2\sqrt{\pi t}} \int_{\mathbb{R}} \phi(y) e^{-\frac{|x-y|^2}{4t}} dy.\end{aligned}$$

练习 8

定义函数 $f(x)$ 的傅立叶变换及傅立叶逆变换分别为

$$F[f](\lambda) = \int_{-\infty}^{+\infty} e^{-i\lambda x} f(x) dx, \quad F^{-1}[f](\lambda) = \frac{1}{2\pi} \int_{-\infty}^{+\infty} e^{i\lambda x} f(x) dx.$$

已知函数 e^{-x^2} 的傅立叶变换为 $\sqrt{\pi}e^{-\lambda^2/4}$, 试用傅立叶变换法求解

$$\begin{cases} u_t - u_{xx} + xu_x = 0, & (x, t) \in \mathbb{R} \times [0, \infty), \\ u|_{t=0} = \varphi(x), & x \in \mathbb{R}. \end{cases}$$

对方程关于 x 做 Fourier 变换, 得到 $\hat{u}(\lambda, t) = \mathcal{F}_x[u(x, t)](\lambda)$ 满足

$$\begin{cases} \frac{\partial \hat{u}}{\partial t} + \lambda^2 \hat{u} - \frac{\partial(\lambda \hat{u})}{\partial \lambda} = 0, \\ \hat{u}|_{t=0} = \hat{\varphi}(\lambda). \end{cases}$$

取 $v(\lambda, t) = \lambda \hat{u}(t, \lambda)$,

$$\begin{cases} \partial_t v - \lambda \partial_\lambda v + \lambda^2 v = 0, \\ v|_{t=0} = \lambda \hat{\varphi}(\lambda). \end{cases}$$

这是一阶偏微分方程, 其特征线 $\gamma(s) = (\lambda(s), t(s))$ 满足

$$\lambda_s = -\lambda, \quad t_s = 1. \quad \text{即 } \gamma(t) = (\lambda_0 e^{-t}, t).$$

考虑 $\bar{v}(t) = v \circ \gamma(t)$ 。由 v 满足的方程可知

$$\bar{v}_t = -\lambda^2(t)\bar{v} \implies \bar{v}(t) = \bar{v}(0)e^{\frac{1}{2}\lambda_0^2(e^{-2t}-1)}.$$

回忆初值条件 $\bar{v}(0) = v(\lambda_0, 0) = \lambda_0 \hat{\varphi}(\lambda_0)$ 。再利用 $\lambda = \lambda_0 e^{-t}$ ，得到

$$v(\lambda, t) = \lambda e^t \hat{\varphi}(\lambda e^t) e^{-\frac{1}{2}\lambda^2(e^{2t}-1)} \implies \hat{u}(\lambda, t) = e^t \hat{\varphi}(\lambda e^t) e^{-\frac{1}{2}\lambda^2(e^{2t}-1)}.$$

利用

$$\mathcal{F}^{-1}[\hat{\varphi}(\lambda e^t)](x) = \frac{1}{2\pi} \int_{\mathbb{R}} e^{i\lambda x} \hat{\varphi}(\lambda e^t) d\lambda = \frac{e^{-t}}{2\pi} \int_{\mathbb{R}} e^{is e^{-t} x} \hat{\varphi}(s) ds = e^{-t} \varphi(x e^{-t}),$$

和

$$\begin{aligned} \mathcal{F}^{-1}[e^{-\frac{1}{2}\lambda^2(e^{2t}-1)}](x) &= \frac{1}{2\pi} \int_{\mathbb{R}} e^{i\lambda x} e^{-\frac{1}{2}\lambda^2(e^{2t}-1)} d\lambda \\ &= \frac{1}{2\pi\sqrt{2(e^{2t}-1)}} \int_{\mathbb{R}} e^{is \frac{x}{\sqrt{2(e^{2t}-1)}}} e^{-\frac{1}{4}s^2} ds = \frac{e^{-\frac{x^2}{2(e^{2t}-1)}}}{\sqrt{2\pi(e^{2t}-1)}}, \end{aligned}$$

以及傅立叶变换的卷积性质

$$u(x, t) = \frac{1}{\sqrt{2\pi(e^{2t}-1)}} \int_{\mathbb{R}} \varphi(y e^{-t}) e^{-\frac{(x-y)^2}{2(e^{2t}-1)}} dy.$$

课后作业 习题四, 104-105 页: 7, 8, 9。

Laplace 变换及其应用 (不讲、不要求)

Fourier 变换要求函数在全空间上有定义。若研究半无界问题, 我们引入 Laplace 变换。

Laplace 变换

若 $f(t)$ 定义在 $\mathbb{R}_+ = [0, \infty)$ 上。任取充分大的 $r > 0$, 考虑函数 $f_r: \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$,

$$f_r(t) = \begin{cases} e^{-rt}f(t), & t \geq 0 \\ 0, & t < 0. \end{cases}$$

对 $f_r(t)$ 做 Fourier 变换

$$\widehat{f_r}(\lambda) = \int_{\mathbb{R}} f_r(t)e^{-i\lambda t} dt = \int_0^{\infty} f(t)e^{-(r+i\lambda)t} dt = \int_0^{\infty} f(t)e^{-st} dt,$$

其中 $s = r + i\lambda$ 。定义上式的右端项为:

$$F(s) = \int_0^{\infty} f(t)e^{-st} dt.$$

由 Fourier 逆变换, 并利用 $ds = i d\lambda$, 我们得到

$$\begin{aligned} f_r(t) &= [\widehat{f_r}]^{\vee}(t) = \frac{1}{2\pi} \int_{\mathbb{R}} F(r + i\lambda) e^{i\lambda t} d\lambda = \frac{1}{2\pi i} \int_{\{r+i\mathbb{R}\}} F(s) e^{(s-r)t} ds \\ \Rightarrow \quad f(t) &= f_r(t) e^{rt} = \frac{1}{2\pi i} \int_{\{r+i\mathbb{R}\}} F(s) e^{st} ds. \end{aligned}$$

定义: Laplace 变换及其逆变换

- 若 $f \in L^1_{\text{loc}}(\mathbb{R}_+)$, 其 Laplace 变换 为

$$\mathcal{L}[f](s) = F(s) = \int_0^{\infty} f(t)e^{-st} dt, \quad s \in \mathbb{C}.$$

注: 我们仅考虑使得该积分有定义的 $s \in \mathbb{C}$ 。

- 若 $F(s)$ 是函数 $f(t)$ 的 Laplace 变换, 则称 $f(t)$ 为 $F(s)$ 的 Laplace 逆变换, 记为

$$f(t) = \mathcal{L}^{-1}[F(s)](t).$$

存在性定理

- 若 f 在 \mathbb{R}_+ 上分段连续, 且 $|f(t)| \leq Me^{s_0 t}$ ($\forall t \in \mathbb{R}_+$), 则

$$\mathcal{L}[f](s) = F(s) = \int_0^{\infty} f(t)e^{-st} dt \quad \text{在半平面 } \operatorname{Re} s > s_0 \text{ 上存在.}$$

- 假设 f 同上述条件, $F(s) = \mathcal{L}[f](s)$ 。如果 $t > 0$ 为 f 的连续点, 则

$$f(t) = \frac{1}{2\pi i} \int_{\{r+i\mathbb{R}\}} F(s)e^{st} ds, \quad \forall r > s_0.$$

Laplace 变换的基本性质

假设下面涉及的所有函数均满足 $Me^{s_0 t}$ 的增长控制；且其 Laplace 变换和逆变换均存在。

- 线性性： $\mathcal{L}[f + \lambda g] = \mathcal{L}[f] + \lambda \mathcal{L}[g]$, $\mathcal{L}^{-1}[f + \lambda g] = \mathcal{L}^{-1}[f] + \lambda \mathcal{L}^{-1}[g]$ ($\lambda \in \mathbb{C}$)。
- 平移性：对任何 $h > 0$, $\mathcal{L}[f(t - h)](s) = e^{-hs} \mathcal{L}[f](s)$ 。
- 位移性质：对任何 $a \in \mathbb{R}$, $\mathcal{L}[e^{at} f(t)](s) = \mathcal{L}[f](s - a)$ 。
- 微分性质：若 $f^{(m)} \in C(\mathbb{R}_+)$ 且 $\lim_{t \rightarrow \infty} f^{(k)}(t) = 0$ ($k = 0, 1, 2, \dots, m-1$)，则

$$\mathcal{L}[f^{(m)}](s) = s^m \left(\mathcal{L}[f](s) - \sum_{k=0}^{m-1} \frac{1}{s^{k+1}} f^{(k)}(0) \right).$$

证明. 反复利用分部积分

$$\mathcal{L}[f^{(m)}] = \int_{\mathbb{R}} f^{(m)} e^{-st} dt = \int_{\mathbb{R}} e^{-st} df^{(m-1)} = f^{(m-1)}(0) + s \int_{\mathbb{R}} f^{(m-1)} e^{-st} dt = \dots$$

Laplace 变换的卷积性质: $\mathcal{L}[f * g] = \mathcal{L}[f] \mathcal{L}[g]$ 。

证明. 按定义计算, 并在计算中交换积分顺序

$$\begin{aligned}\mathcal{L}[f * g](s) &= \int_{\mathbb{R}} \left[\int_{\mathbb{R}} f(t - \tau) g(\tau) d\tau \right] e^{-st} dt \\&= \int_{\mathbb{R}} \left[\int_{\mathbb{R}} f(t - \tau) e^{-st} dt \right] g(\tau) d\tau \\&= \int_{\mathbb{R}} \left[\int_{\mathbb{R}} f(t - \tau) e^{-s(t - \tau)} dt \right] e^{-s\tau} g(\tau) d\tau \\&= \mathcal{L}[f] \int_{\mathbb{R}} e^{-s\tau} g(\tau) d\tau = \mathcal{L}[f] \mathcal{L}[g].\end{aligned}$$



Pierre-Simon, marquis de Laplace (1749-1827)

法国数学家, 对工程、统计、物理、天文和哲学有重要贡献。

提出了 Laplace 方程, 开创了 Laplace 变换。

被称为法国牛顿, 被描述为拥有非凡的自然数学能力。

Laplace 变换解偏微 (I): 有界杆上的热传导

$$\begin{cases} \partial_t u = \partial_x^2 u, & x \in (0, \ell), t > 0, \\ u(x, 0) = 1 + \sin \frac{\pi x}{\ell}, \\ u(0, t) = u(\ell, t) = 1 & t > 0. \end{cases}$$

对方程两边关于 t 做 Laplace 变换 (把 x 视为参数!!)。

$$U(x, s) = \mathcal{L}[u(x, t)](s)$$

满足关于 x 的如下常微 (把 s 视为参数!!)

$$(\star) \begin{cases} sU(s, x) - u(x, 0) = U_{xx}(x, s), & t > 0, \\ U(0, s) = U(\ell, s) = \mathcal{L}[1](s) = \frac{1}{s}. \end{cases}$$

其解满足 $U(x, s) = A(s, x)e^{x\sqrt{s}} + B(s, x)e^{-x\sqrt{s}}$ 。用常数变易法得

$$U(x, s) = \frac{1}{s} + \frac{1}{s + \pi^2/\ell^2} \sin \frac{\pi x}{\ell}.$$

对上式做 Laplace 逆变换, 并记 $a = -\pi^2/\ell^2$, 我们有

$$u(x, t) = \mathcal{L}^{-1}[s^{-1}] + \sin \frac{\pi x}{\ell} \mathcal{L}^{-1}[(s - a)^{-1}].$$

Laplace 变换解偏微 (II): 半无界杆上的热传导

$$\begin{cases} \partial_t u = \partial_x^2 u, & x \in (0, \infty), t > 0, \\ u(x, 0) = 0, & x \in (0, \infty), \\ u(0, t) = f(t), \lim_{x \rightarrow \infty} u(x, t) = 0, & t > 0. \end{cases}$$

对方程两边关于 t 做 Laplace 变换 (把 x 视为参数!!)。则

$$U(x, s) = \mathcal{L}[u(x, t)](s)$$

满足关于 x 的如下 ODE (把 s 视为参数!!)

$$(\star) \begin{cases} sU(s, x) = U_{xx}(x, s), & t > 0, \\ U(0, s) = \mathcal{L}[f](s), U(\infty, s) = 0. \end{cases}$$

其通解为 $U(x, s) = A(s)e^{-x\sqrt{s}} + B(s)e^{x\sqrt{s}}$ 。利用边值条件

$$U(x, s) = \mathcal{L}[f](s)e^{-x\sqrt{s}} = \mathcal{L}[f](s)\mathcal{L}\left[\frac{x}{2\sqrt{\pi}t^{3/2}}e^{-\frac{x^2}{4t}}\right].$$

对上式做 Laplace 逆变换, 并利用 Laplace 变换的卷积性质,

$$u(x, t) = \frac{x}{2\sqrt{\pi}} \int_0^t \frac{f(\tau)}{(t-\tau)^{3/2}} e^{-\frac{x^2}{4(t-\tau)}} d\tau.$$

Laplace 变换解偏微 (III): 半无界弦振动

$$\begin{cases} \partial_t^2 u = \partial_x^2 u, & x \in (0, \infty), t > 0, \\ u(x, 0) = u_t(x, 0) = 0, & x \in (0, \infty), \\ u(0, t) = f(t), \lim_{x \rightarrow \infty} u(x, t) = 0, & t > 0. \end{cases}$$

对方程两边关于 t 做 Laplace 变换 (把 x 视为参数!!)。则

$$U(x, s) = \mathcal{L}[u(x, t)](s)$$

满足关于 x 的如下常微 (把 s 视为参数!!)

$$(\star) \begin{cases} s^2 U(s, x) = U_{xx}(x, s), & t > 0, \\ U(0, s) = \mathcal{L}[f](s), U(\infty, s) = 0. \end{cases}$$

其通解为 $U(x, s) = A(s)e^{-sx} + B(s)e^{sx}$ 。再由边值条件得

$$U(x, s) = \mathcal{L}[f](s)e^{-sx}.$$

对上式做 Laplace 逆变换, 并利用 Laplace 变换的卷积性质,

$$u(x, t) = \mathbf{1}_{\{t > x\}} f(t - x).$$

Laplace 变换解偏微 (IV): 第一卦限的双曲方程

$$\begin{cases} \partial_{xy}^2 u = 1, & (x, y) \in \mathbb{R}_+^2, \\ u(x, 0) = 1, & x \in \mathbb{R}_+, \\ u(0, y) = y + 1, & y \in \mathbb{R}_+. \end{cases}$$

对方程两边关于 x 做 Laplace 变换 (把 y 视为参数!!)。则

$$U(s, y) = \mathcal{L}_x[u(x, y)](s)$$

满足关于 y 的如下 ODE (把 s 视为参数!!)

$$(\star) \begin{cases} \frac{d}{dy} [sU(s, y) - u(0, y)] = \frac{1}{s}, & y > 0, \\ U(s, 0) = \frac{1}{s}. \end{cases}$$

两边关于 y 积分, 得到 (\star) 的解为

$$U(s, y) = \left(\frac{1}{s} + \frac{1}{s^2}\right)y + \frac{1}{s}$$

对上式做 Laplace 逆变换, 并利用 $\mathcal{L}_x[1] = \frac{1}{s}$ 和 $\mathcal{L}_x[x] = \frac{1}{s^2}$,

$$u(x, y) = (1 + x)y + 1.$$